《**-{zh-hans:绿巨人;zh-hant:浩克;zh-cn:绿巨人;zh-hk:變形俠醫;zh-mo:變形俠醫;zh-sg:浩克;zh-tw:綠巨人浩克;}-**》（）是一部於[2003年上映的美國](../Page/2003年電影.md "wikilink")[超級英雄電影](../Page/超級英雄電影.md "wikilink")，由[李安執導](../Page/李安.md "wikilink")，[詹姆士·夏姆斯](../Page/詹姆士·夏姆斯.md "wikilink")、與編劇，劇情圍繞著[漫威漫畫旗下超級英雄](../Page/漫威漫畫.md "wikilink")[浩克展開](../Page/浩克_\(漫畫\).md "wikilink")。該片的主演包含[艾瑞克·巴納](../Page/艾瑞克·巴納.md "wikilink")、[珍妮佛·康納莉](../Page/珍妮佛·康納莉.md "wikilink")、[山姆·艾略特](../Page/山姆·艾略特.md "wikilink")、[喬許·盧卡斯與](../Page/喬許·盧卡斯.md "wikilink")[尼克·諾特等人](../Page/尼克·諾特.md "wikilink")，劇情講述科學家[布魯斯·班納](../Page/浩克_\(漫畫\).md "wikilink")（巴納飾演）在一次[伽馬射線外洩意外後](../Page/伽馬射線.md "wikilink")，每當他感到憤怒時就會變身成擁有無窮力量的綠巨人「浩克」。

該片的籌拍作業從1990年開始。籌拍過程中，該片換了許多位導演和編劇。《-{zh:浩克;zh-hans:绿巨人;zh-hant:浩克;zh-cn:绿巨人;zh-hk:變形俠醫;zh-mo:變形俠醫;zh-sg:浩克;zh-tw:綠巨人浩克;}-》於2002年3月開拍，10月[殺青](../Page/殺青.md "wikilink")，取景地點包含美國[加州的](../Page/加利福尼亞州.md "wikilink")[奧克蘭](../Page/奧克蘭_\(加利福尼亞州\).md "wikilink")、[波特維爾](../Page/波特維爾_\(加利福尼亞州\).md "wikilink")、[維克多維爾和](../Page/維克多維爾_\(加利福尼亞州\).md "wikilink")[舊金山](../Page/舊金山.md "wikilink")，以及[猶他州和](../Page/猶他州.md "wikilink")[內華達州](../Page/內華達州.md "wikilink")，而內景部分則在加州[洛杉磯的](../Page/洛杉矶.md "wikilink")[好萊塢環球影城拍攝](../Page/好萊塢環球影城.md "wikilink")。該片的配樂由[丹尼·葉夫曼創作](../Page/丹尼·葉夫曼.md "wikilink")。

《-{zh-hans:绿巨人;zh-hant:浩克;zh-cn:绿巨人;zh-hk:變形俠醫;zh-mo:變形俠醫;zh-sg:浩克;zh-tw:綠巨人浩克;}-》於2003年6月20日上映，所獲評價整體而言褒貶不一，該片具深度的故事和演員的演技獲得好評，但過少的打戲和過於枯燥乏味的劇情等問題則備受詬病。該片的全球票房為2.45億美元，不算理想。在該片之後，[漫威工作室重新獲得了浩克的電影版權](../Page/漫威工作室.md "wikilink")，推出了一部重啟電影《[無敵浩克](../Page/無敵浩克.md "wikilink")》，片中的布魯斯改由[艾德華·諾頓飾演](../Page/艾德華·諾頓.md "wikilink")。《無敵浩克》於2008年上映，同時也是[漫威電影宇宙的第二部電影](../Page/漫威電影宇宙.md "wikilink")。

## 劇情

科學家大衛·班納（）從各種生物中提取基因，計劃將之注入人體內，製造超級士兵。然而[撒迪厄斯·羅斯將軍拒絕他做人體實驗](../Page/雷霆·羅斯.md "wikilink")，大衛只好拿自己當實驗品，將基因注入了體內。在兒子[布魯斯出生後](../Page/浩克_\(漫畫\).md "wikilink")，大衛發現布魯斯可能遺傳到了那些改造基因，便開始找尋解藥，但他做人體實驗的事情曝光，實驗被迫中止。布魯斯在受到創傷後忘記了這些事。多年後，布魯斯成為[遺傳學家](../Page/遺傳學家.md "wikilink")，與前女友一起在「柏克萊核能生化科技研究所」做研究。兩人用少量的[伽馬射線刺激生物細胞](../Page/伽馬射線.md "wikilink")，使之快速生長以迅速癒合傷口，但反而害實驗用的青蛙慘死。一次，兩人的同事在維護儀器時不小心啟動了儀器，眼見儀器停不下來，布魯斯捨身用身體護住同事，因此暴露在大量的伽馬射線下昏迷。

事後，貝蒂到醫院探望甦醒的布魯斯，並告訴他常人暴露在如此大量的伽馬射線下應該會死亡，但布魯斯反而感到渾身舒爽。布魯斯出院後繼續研究，這時實驗室的新工友自稱是布魯斯的父親，但布魯斯對此毫無記憶。飽受壓力的布魯斯崩潰，變身成力大無窮的綠巨人浩克，一下就摧毀了實驗室。隔天，布魯斯醒來，完全不記得變身成浩克的事。羅斯將軍懷疑布魯斯與大衛合作，但推斷布魯斯的記憶遭到壓抑。羅斯將軍將布魯斯[軟禁在家](../Page/軟禁.md "wikilink")。當天晚上，在與大衛通過電話後，布魯斯得知伽馬射線觸發了他體內的基因，他才會變成浩克。布魯斯也從電話中得知大衛派了三隻被他用伽馬射線注射過、兇殘強壯的狗去殺貝蒂。心急如焚的布魯斯想去救貝蒂，這時少校打了他，布魯斯在憤怒之下變身成浩克，還以重擊，將他打成重傷，接著馬上跑去救貝蒂。經過一番苦戰後，布魯斯擊敗了三隻狗，接著變回原本的布魯斯。翌日早上，布魯斯被軍方逮捕。

布魯斯被關在沙漠地下的秘密基地，陶柏打算取得浩克的力量並應用在軍事上。另一方面，大衛試圖重現布魯斯的伽馬射線實驗，但實驗後他並沒有變成浩克，反而獲得。大衛告訴貝蒂他在年幼的布魯斯面前殺害妻子，接著自願被軍隊關押。布魯斯做了一個有關父親殺害母親的惡夢，他終於發現原來當年父親認為他是個怪物而試圖殺害他，母親則為了保護他而被父親殺死。這使布魯斯狂怒不已，成為更強大的浩克。布魯斯大鬧基地，陶柏在試圖取得布魯斯基因時被殺。布魯斯逃出沙漠基地，直闖[洛杉磯](../Page/洛杉磯.md "wikilink")，並與追趕他的軍隊作戰。見到了貝蒂後，受到安撫的布魯斯恢復原狀。

布魯斯與大衛被關在一起，大衛試圖激怒布魯斯讓他變身但徒勞無功。大衛決定自己先出手，咬了電纜以吸收全[舊金山的電力](../Page/舊金山.md "wikilink")。布魯斯被電擊，因而變身成浩克。布魯斯與大衛大打出手，布魯斯逐漸處於下風。大衛吸收了布魯斯的浩克能量，但大衛承受不住強大的浩克能量，變成一個畸形的龐然大物，最後被軍方的一枚導彈擊斃。一年後，軍方推定布魯斯已死，但羅斯將軍提到有人目擊浩克出沒。同時，貝蒂也坦承了自己對布魯斯的愛意。實際上，布魯斯在[南美洲的叢林裡為窮人治病](../Page/南美洲.md "wikilink")。這時，一群叛亂分子前來打算劫走藥物。布魯斯對著叛亂分子的首領說：「別惹我生氣，你不會喜歡我生氣時的樣子的」。布魯斯的眼睛變成綠色，接著鏡頭帶遠，叢林裡傳來一聲浩克的巨吼。

## 角色

  - [艾瑞克·巴納飾演](../Page/艾瑞克·巴納.md "wikilink")[布魯斯·班納 /
    浩克](../Page/浩克_\(漫畫\).md "wikilink")，研究[伽馬射線的科學家](../Page/伽馬射線.md "wikilink")，體內擁有遺傳自父親的改造基因。他在一次意外中照射到大量伽瑪射線而使身體產生異變，每當憤怒時就會變身成具有無窮力量的綠巨人浩克。導演[李安在看完巴納演的電影](../Page/李安.md "wikilink")《[神鬼剁手](../Page/神鬼剁手.md "wikilink")》（2000年）後選上巴納，並於2001年7月首次與他接觸\[1\]。巴納於同年10月簽約飾演布魯斯，同時也簽下兩部續集的片約\[2\]。巴納表示，「我很迷。我小時候並不算是個漫畫迷，但卻相當喜歡浩克的電視劇」\[3\]。此前也有許多演員是該角的人選\[4\]。[強尼·戴普與](../Page/強尼·戴普.md "wikilink")[史蒂夫·布希密曾是該角的頭號演員人選](../Page/史蒂夫·布希密.md "wikilink")\[5\]。[比利·庫達普與](../Page/比利·庫達普.md "wikilink")[湯姆·克魯斯也是人選之一](../Page/湯姆·克魯斯.md "wikilink")，但兩人拒絕出演\[6\]\[7\]。[史蒂夫·布希密](../Page/史蒂夫·布希密.md "wikilink")、[大衛·杜考夫尼與](../Page/大衛·杜考夫尼.md "wikilink")[傑夫·高布倫曾為該角試鏡](../Page/傑夫·高布倫.md "wikilink")\[8\]。後來在《[無敵浩克](../Page/無敵浩克.md "wikilink")》（2008年）飾演浩克的[艾德華·諾頓當年曾表示自己有興趣飾演這一角色](../Page/艾德華·諾頓.md "wikilink")，但因對劇本感到失望而放棄\[9\]\[10\]。為了演出，李安讓巴納看了一場賽\[11\]。
      - （16歲）、戴蒙·詹姆斯（，9歲）、貝利·詹姆斯（，5歲）、麥可·克倫柏格（，4歲）與大衛·克倫柏格（，2歲）飾演各年齡層的布魯斯·班納\[12\]。

<!-- end list -->

  - [珍妮佛·康納莉飾演](../Page/珍妮佛·康納莉.md "wikilink")，布魯斯的前女友兼研究夥伴，與父親羅斯將軍關係疏離。康納莉於2002年2月中旬與李安簽約\[13\]。她受到李安的手法吸引而決定飾演貝蒂，她說「他（李安）拍的不是一部講述綠皮膚男人故事的歡樂兒童電影。他講述的是一齣悲劇兼。我覺得這很有意思：象徵憤怒與貪婪、嫉妒與恐懼的綠色怪物就存在於我們所有人心中」\[14\]。康納莉在接受《[浮華世界](../Page/浮華世界.md "wikilink")》採訪時表示，李安為了幫助她準備演出，曾要她去[加州的海邊去看岩石](../Page/加利福尼亞州.md "wikilink")，觀察天地變化，並學習沉默，改用眼神傳遞情感\[15\]。飾演年幼時的貝蒂\[16\]。

<!-- end list -->

  - [山姆·艾略特飾演](../Page/山姆·艾略特.md "wikilink")[撒迪厄斯·羅斯將軍](../Page/雷霆·羅斯.md "wikilink")，[四星上將](../Page/上将_\(美国\).md "wikilink")，與女兒貝蒂關係疏離。此外，他也是當年命令大衛停止做人體實驗的人。艾略特覺得飾演羅斯將軍的感覺與他在另一部電影《[勇士們](../Page/勇士們.md "wikilink")》（2002年）中飾演很像\[17\]。艾略特在還未讀過劇本的情況下接演該角色，並對與李安合作感到興奮\[18\]。為了飾演羅斯將軍，艾略特還研讀了原著漫畫\[19\]。艾略特本來對蓄起軍中並不鼓勵的山羊鬍有點質疑，但為了符合漫畫設定而同意\[20\]。陶德·提森（）飾演年輕時的羅斯將軍\[21\]。

<!-- end list -->

  - [喬許·盧卡斯飾演](../Page/喬許·盧卡斯.md "wikilink")少校，前軍人，曾企圖買下布魯斯和貝蒂的研究成果，並將之用於開發超級士兵上。李安在面試過一百多名演員後挑出包含盧卡斯在內的3、4名演員，最後選上盧卡斯，前前後後花了4個星期的時間\[22\]\[23\]。盧卡斯在試鏡時坦承自己沒看過浩克的漫畫和電視劇，李安回答說「這樣正好能用全新角度來看這個故事」\[24\]。對於這個角色，盧卡斯表示，「陶柏是個很壞的角色，他充滿憤怒，為了自己的利益不惜把別人殺光光」\[25\]。

<!-- end list -->

  - [尼克·諾特飾演大衛](../Page/尼克·諾特.md "wikilink")·班納，科學家，布魯斯的父親，拿自己作基因實驗，後因殺害妻子而被監禁30年。出獄後大衛從布魯斯的異變中找到方法，使體內細胞突變，進而擁有。聽到李安說這部片是「[古希臘悲劇](../Page/古希臘悲劇.md "wikilink")」後，諾特同意參演電影\[26\]\[27\]。諾特非常專注於《綠巨人浩克》的哲學層面，還會與李安討論上數個小時\[28\]。另外，該片拍攝時，與李安合作過「父親三部曲」的演員[郎雄去世](../Page/郎雄.md "wikilink")，向來欣賞他的諾特得知後，表示要將自己在片中的演出獻給他\[29\]。飾演年輕時的大衛\[30\]\[31\]。

<!-- end list -->

  - 飾演伊迪絲·班納（），布魯斯之母，大衛之妻，為了保護布魯斯而被大衛殺死。

<!-- end list -->

  - 飾演柯茲勒太太（），布魯斯的養母。

<!-- end list -->

  - [凱文·蘭金飾演哈普](../Page/凱文·蘭金.md "wikilink")（），布魯斯的同事，一次在維修儀器時造成伽馬射線外洩，布魯斯為了救他而暴露在伽馬射線下。

原著漫畫的作者之一[史丹·李與電視劇版的浩克演員](../Page/史丹·李.md "wikilink")[盧·弗里基諾客串飾演保全](../Page/盧·弗里基諾.md "wikilink")\[32\]。在片中，李飾演的保全向弗里基諾飾演的保全說「我覺得保全應該要……」接著停下來向布魯斯打招呼「早安，柯茲勒博士」，之後繼續說「我覺得應該要加強保全」\[33\]。李在片中的台詞是他即興創作的\[34\]。演員與[金大賢在片中客串飾演士兵](../Page/金大賢.md "wikilink")\[35\]。

## 主題與解析

《-{zh:浩克;zh-hans:绿巨人;zh-hant:浩克;zh-cn:绿巨人;zh-hk:變形俠醫;zh-mo:變形俠醫;zh-sg:浩克;zh-tw:綠巨人浩克;}-》的敘事架構在角色的心理分析上\[36\]。《[芝加哥太陽報](../Page/芝加哥太陽報.md "wikilink")》的影評人[羅傑·伊伯特指出](../Page/羅傑·伊伯特.md "wikilink")，片中布魯斯與父親大衛兩場「[伊底帕斯情結的打鬥](../Page/伊底帕斯情結.md "wikilink")」是全片的核心\[37\]。墨娃和付會敏在書籍《閱讀李安》中評論道，李安將浩克塑造成一名「悲劇英雄」，且講述了一段[希臘悲劇](../Page/古希臘悲劇.md "wikilink")——伊底帕斯弒父的故事，深入探索父子關係。兩人也表示，片中的東方「辯證哲學」會讓西方觀眾感到難以理解\[38\]。李安指出，該片的複雜哲學意涵主要與「轉變」有關，具體的呈現手法包含生長在岩縫的[地衣和細胞及分子的突變等](../Page/地衣.md "wikilink")。李安也在片中帶入了[陰陽調和的概念](../Page/陰陽.md "wikilink")\[39\]。製片人表示，「矛盾」也是《-{zh:浩克;zh-hans:绿巨人;zh-hant:浩克;zh-cn:绿巨人;zh-hk:變形俠醫;zh-mo:變形俠醫;zh-sg:浩克;zh-tw:綠巨人浩克;}-》的主題之一\[40\]。

## 籌拍

### 強納森·漢斯利

製片人與於1990年開始籌拍《-{zh:浩克;zh-hans:绿巨人;zh-hant:浩克;zh-cn:绿巨人;zh-hk:變形俠醫;zh-mo:變形俠醫;zh-sg:浩克;zh-tw:綠巨人浩克;}-》\[41\]。兩人於1992年決定與[環球影業聯手製作該片](../Page/環球影業.md "wikilink")\[42\]。1994年，與[史丹·李受邀參與製片作業](../Page/史丹·李.md "wikilink")，其中法蘭斯負責編寫該片的劇本。環球影業打算讓浩克對抗恐怖份子，但這個點子法蘭斯不喜歡，因此出現分歧。浩克漫畫迷於1995年又寫了一份劇本，獲得李的讚許。特曼寫下的十份草稿都受到漫畫《》的影響，所以在他的劇本中，浩克對抗的是[羅斯將軍和軍方](../Page/雷霆·羅斯.md "wikilink")\[43\]、、\[44\]和（布魯斯內心憤怒的源頭）。環球影業對特曼的劇本的評價褒貶不一，不過其中有不少元素後來也出現在正式劇本中\[45\]\[46\]。

[Hulkinsect.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hulkinsect.jpg "fig:Hulkinsect.jpg")\]\]

1996年，赫德促使丈夫擔任該片的製片人，同時她也聘請[光影魔幻工業來製作浩克的](../Page/光影魔幻工業.md "wikilink")[電腦特效](../Page/電腦成像.md "wikilink")。環球影業聘請法蘭斯再寫一次劇本\[47\]，但在1997年4月[喬·約翰斯頓簽約擔任導演後生變](../Page/喬·約翰斯頓.md "wikilink")\[48\]。因漢斯利與約翰斯頓合作的作品《[野蠻遊戲](../Page/野蠻遊戲.md "wikilink")》（1995年）大受好評，環球影業希望漢斯利能重寫《綠巨人浩克》的劇本，而法蘭斯就在連一頁劇本都還沒寫的情況下被解僱\[49\]。1997年7月，約翰斯頓為了拍《[十月的天空](../Page/十月的天空.md "wikilink")》（1999年）而放棄執導該片，漢斯利便說服環球影業由他來擔綱導演。這也是漢斯利第一次擔任導演。另外，特曼又被找回去寫劇本草稿。接著重寫特曼的劇本\[50\]\[51\]。潘的劇本圍繞著浩克與「群鯊學校」的戰鬥\[52\]。然而，漢斯利後來又把劇本從頭到尾重寫一便，在他的劇本中，布魯斯在伽馬射線外洩使他變成浩克前，將照射過伽馬射線的昆蟲之DNA注入三名罪犯體內做實驗，導致這三人成了破壞力驚人的反派「昆蟲人」\[53\]\[54\]。

為了能在1999年夏天上映，《-{zh:浩克;zh-hans:绿巨人;zh-hant:浩克;zh-cn:绿巨人;zh-hk:變形俠醫;zh-mo:變形俠醫;zh-sg:浩克;zh-tw:綠巨人浩克;}-》定於1997年12月在美國[亞利桑那州開拍](../Page/亞利桑那州.md "wikilink")，但後來開拍時間被延了4個月\[55\]\[56\]。漢斯利又與[J·J·亞柏拉罕](../Page/J·J·亞柏拉罕.md "wikilink")、重寫了劇本。漢斯利依舊擔任導演\[57\]。1997年10月，該片進入前期製作階段，化妝和電腦動畫等都已就位。飾演布魯斯的大敵「諾瓦克」（），而林恩·「瑞德」·威廉斯（）則在片中飾演一名變成人、螞蟻和甲蟲的混合體的罪犯\[58\]。1998年3月，因原定1億美元的預算不斷上升（光是找人寫劇本、製作電腦動畫和化妝等已經花掉200萬美元），加上對從未執導過電影的漢斯利感到憂心，環球影業決定擱置《-{zh:浩克;zh-hans:绿巨人;zh-hant:浩克;zh-cn:绿巨人;zh-hk:變形俠醫;zh-mo:變形俠醫;zh-sg:浩克;zh-tw:綠巨人浩克;}-》。漢斯利得知立刻改寫劇本以降低預算\[59\]。

### 麥可·法蘭斯

漢斯利覺得重寫過程過於困難而辭退，並認為自己「浪費了9個月的光陰在前期製作上」\[60\]。法蘭斯花了8個月的時間說服環球影業和製片人們，讓他再寫一次劇本。法蘭斯表示，「環球影業某階層的某個人不確定這到底是一部科幻冒險片還是一部喜劇片，而我一直努力讓該片具備兩者的元素。我認為我人不在時，別人會計劃把這部片搞成像[金·凱瑞或](../Page/金·凱瑞.md "wikilink")[亞當·山德勒的電影那樣](../Page/亞當·山德勒.md "wikilink")」\[61\]。1999年7月至9月，法蘭斯迅速地完成了劇本。《-{zh:浩克;zh-hans:绿巨人;zh-hant:浩克;zh-cn:绿巨人;zh-hk:變形俠醫;zh-mo:變形俠醫;zh-sg:浩克;zh-tw:綠巨人浩克;}-》定於2000年4月開拍\[62\]\[63\]。

法蘭斯表示他的劇本與其他版本的草稿不同，後者採用1960年代漫畫中的浩克形象：「和藹可親、[書呆子型的天才](../Page/書呆子.md "wikilink")」，而他採用的則是1980年代浩克漫畫的故事：布魯斯具虐待傾向的父親殺害母親。在法蘭斯的劇本中，布魯斯試圖研發具再生能力的細胞，以證明自己與父親不同\[64\]。然而，早在變身成浩克前布魯斯就有嚴重的情緒管理問題，這點讓一切糟上加糟。中的台詞「別惹我生氣」在法蘭斯的劇本中，是布魯斯之父毆打布魯斯前都會說的一句話。法蘭斯也加入了如布魯斯與貝蒂多舛的戀情等元素。他於1999年年底至2000年1月間完成最終劇本\[65\]。

### 李安

[James_Schamus_2016.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:James_Schamus_2016.jpg "fig:James_Schamus_2016.jpg")為最終劇本的寫手\]\]

儘管製片人們對法蘭斯的劇本讚賞有加，但與最後還是先後重寫了劇本。托爾金與海特分別於2000年1月和9月加入劇組。海特的劇本以首領、和為反派，他們是布魯斯的同事，且同樣都受到伽馬射線外洩意外的影響\[66\]\[67\]\[68\]。2001年1月，導演[李安婉拒了](../Page/李安.md "wikilink")《[魔鬼終結者3](../Page/终结者3：机器的崛起.md "wikilink")》（2003年）的片約，接下《綠巨人浩克》的導演職務\[69\]\[70\]。與他長期合作的製片人[詹姆士·夏姆斯也加入了劇組](../Page/詹姆士·夏姆斯.md "wikilink")\[71\]。李安不滿意海特的劇本，便請夏姆斯重寫劇本。夏姆斯修改的地方包含將布魯斯的父親與吸收人合為一個角色\[72\]\[73\]。李安透過電影《[金剛](../Page/金刚_\(1933年电影\).md "wikilink")》（1933年）、小說《[科學怪人](../Page/科學怪人.md "wikilink")》和《[化身博士](../Page/化身博士.md "wikilink")》、童話《[美女與野獸](../Page/美女與野獸.md "wikilink")》、歌劇《[浮士德](../Page/浮士德.md "wikilink")》和[希臘神話來理解該片的劇情](../Page/希臘神話.md "wikilink")\[74\]。夏姆斯表示，他找到了介紹布魯斯之父布萊恩的漫畫，讓李安能再拍一部以父子關係為主軸的電影\[75\]。

到了2001年10月，夏姆斯仍在重寫劇本\[76\]，並表示希望能「呈現出[史丹·李與](../Page/史丹·李.md "wikilink")[傑克·科比畫筆下的舊版浩克](../Page/傑克·科比.md "wikilink")」\[77\]。2002年初，法蘭斯為[美國編劇工會閱讀了歷代](../Page/美國編劇工會.md "wikilink")《-{zh:浩克;zh-hans:绿巨人;zh-hant:浩克;zh-cn:绿巨人;zh-hk:變形俠醫;zh-mo:變形俠醫;zh-sg:浩克;zh-tw:綠巨人浩克;}-》劇本，以確認出現在片尾劇組人員名單的編劇。法蘭斯評論道，「夏姆斯對該片的劇本貢獻良多，他將漫畫中的『浩克狗』加入片中，並決定將布魯斯之父設定為一名實際角色。但他的劇本中也有許多元素來自特曼和我的劇本，因此夏姆斯、特曼和我應該出現在片尾劇組人員名單上」\[78\]\[79\]\[80\]。

## 製作

### 拍攝

該片於2002年3月在美國[加州](../Page/加利福尼亞州.md "wikilink")[洛杉磯的](../Page/洛杉矶.md "wikilink")[好萊塢環球影城開拍](../Page/好萊塢環球影城.md "wikilink")\[81\]。李安延續從拍處女作《[推手](../Page/推手_\(電影\).md "wikilink")》（1991年）時開始的習慣，在開拍當天舉行開鏡儀式，內容以中國傳統習俗為主，包含敲鑼和四果。儀式中用的鑼是從《推手》時就有的，為了此次儀式而特地從紐約運到拍片地點\[82\]。同年4月19日，劇組移師至[舊金山灣區的](../Page/舊金山灣區.md "wikilink")[勞倫斯伯克利國家實驗室出外景](../Page/勞倫斯伯克利國家實驗室.md "wikilink")，並在舊金山灣區的其他幾個地點取景，包含科學設施和[舊金山的](../Page/舊金山.md "wikilink")[金銀島軍事基地](../Page/金銀島_\(舊金山\).md "wikilink")，以及加州的[奧克蘭](../Page/奧克蘭_\(加利福尼亞州\).md "wikilink")、[波特維爾和](../Page/波特維爾_\(加利福尼亞州\).md "wikilink")[維克多維爾等地](../Page/維克多維爾_\(加利福尼亞州\).md "wikilink")\[83\]\[84\]\[85\]\[86\]。數週後，劇組移師至[猶他州和加利福尼亞州的沙漠](../Page/猶他州.md "wikilink")。另外，布魯斯與大衛改造的突變狗戰鬥的橋段於[內華達州](../Page/內華達州.md "wikilink")[美洲杉國家公園取景](../Page/美洲杉國家公園.md "wikilink")，而布魯斯與變異後的父親戰鬥的橋段則以美洲杉國家公園的梨湖（）為背景。外景拍攝作業結束後，劇組回到好萊塢環球影城的[片場拍內景](../Page/片場系統.md "wikilink")\[87\]。2002年10月18日，《-{zh:浩克;zh-hans:绿巨人;zh-hant:浩克;zh-cn:绿巨人;zh-hk:變形俠醫;zh-mo:變形俠醫;zh-sg:浩克;zh-tw:綠巨人浩克;}-》正式[殺青](../Page/殺青.md "wikilink")\[88\]，整個拍攝過程中共動用了3,000名當地的工作人員，為當地創造了超過1,000萬美元的經濟收入\[89\]。

該片由曾與李安合作多次的擔任攝影指導\[90\]，視覺效果總監則每天都待在拍片現場協助作業\[91\]。主演艾瑞克·巴納表示，他們拍片時「非常嚴肅……拍片現場十分安靜」\[92\]。為了拍攝片中舊金山的山區空景，李安的特別助理李良山表示，劇組一連數天吊在直升機邊緣拍片\[93\]。片中浩克（布魯斯）摧毀實驗室和自己家的橋段是採用實景而非特效拍攝的\[94\]。劇組在維克多維爾拍攝軍方轟炸布魯斯老家的橋段時實際炸掉了一間房子\[95\]。另外，環球影業對該片的拍片作業和地點相當保密，開拍後所有試圖探班的人士都會遭婉拒（除了李安的妻小以外），甚至有一名工作人員因亂發布消息而被開除\[96\]。一次，有媒體得知劇組正在環球影城拍片，於是試圖在搭遊園車時跳車潛入，但在最後關頭被攔下。自此之後，環球影業佈下的防護更加嚴密。環球影業也給予常對媒體透露資訊的李安高規格的保護措施\[97\]。

### 設計與特效

[Hulk_Split_screen.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hulk_Split_screen.jpg "fig:Hulk_Split_screen.jpg")

李安採用「」的技術，呈現出一種漫畫書的感覺。此舉考驗了演員的演技，亦需要拍攝更多的鏡頭\[98\]。片中的特效部分主要由[光影魔幻工業的](../Page/光影魔幻工業.md "wikilink")200多位員工負責\[99\]\[100\]，他們於2001年開工，最後在電影上映前一個月（2003年5月）完成\[101\]。穆倫和[光影魔幻工業使用先前用在](../Page/光影魔幻工業.md "wikilink")《[哈利波特：消失的密室](../Page/哈利波特：消失的密室_\(電影\).md "wikilink")》（2002年）的角色[多比身上的電腦特效技術](../Page/多比.md "wikilink")——[動作捕捉打造了片中的浩克](../Page/動作捕捉.md "wikilink")\[102\]。他們找了一位私人教練，讓他先在一個布滿塑料物的空間大肆破壞，將捕捉到的動作用電腦加以修改，製作出片中浩克的動作\[103\]。李安也有參與浩克的動作捕捉\[104\]。他表示，浩克有80%的動作是由他演出和設計的\[105\]。

至於浩克的外觀部分，光影魔幻工業共做了100層浩克的皮膚，好呈現出脈絡、傷口、髒污、疤痕和毛髮\[106\]。而為了讓片中的浩克能做出流暢的動作，光影魔幻工業製作了1,165塊肌肉模型\[107\]。李安對浩克的特效要求甚高，光影魔幻工業的員工表示，「他常嫌我們做的浩克看起來不真實，了解這個行業的人看到我們的作品都會驚訝於其逼真程度，但李安不是，然後我們就一直、一直討論。他的標準很高，但確實很棒」\[108\]。片中的DNA鏡頭和大衛改造的突變狗也是用特效做出來的\[109\]\[110\]。考慮到預算問題，突變狗橋段的特效只有做了原定計劃的四分之一而已\[111\]。該片使用的其他軟體包含、[Softimage
XSI和](../Page/Softimage.md "wikilink")\[112\]。《-{zh:浩克;zh-hans:绿巨人;zh-hant:浩克;zh-cn:绿巨人;zh-hk:變形俠醫;zh-mo:變形俠醫;zh-sg:浩克;zh-tw:綠巨人浩克;}-》的音效由[天行者音效公司完成](../Page/Skywalker_Sound.md "wikilink")\[113\]。該片最終花費的拍片預算超過1億美元，已有超支情況，不過環球影業依舊給予李安各方面的援助\[114\]。李安表示，該片的主要支出並非演員的片酬，而是大場面和特效的花費\[115\]，「光一個特效鏡頭就可以花上10萬至15萬美元」\[116\]。

## 音樂

該片的配樂原定由曾與導演李安合作過《[冰風暴](../Page/冰風暴.md "wikilink")》（1997年）和《[與魔鬼共騎](../Page/與魔鬼共騎.md "wikilink")》（1999年）的[麥可·唐納譜寫](../Page/麥可·唐納.md "wikilink")，不過，片商的高管並不讚賞唐納非傳統的配樂，如用日本[太鼓和非洲鼓演奏的配樂及阿拉伯語歌曲](../Page/太鼓.md "wikilink")\[117\]。接著，環球影業找上了[丹尼·葉夫曼](../Page/丹尼·葉夫曼.md "wikilink")\[118\]。葉夫曼花了37天完成超過2小時的配樂\[119\]。在保留唐納版配樂的特色的情況下，李安鼓勵葉夫曼創作出「不同於他往常的配樂」\[120\]。葉夫曼表示，該片有「富麗堂皇的雄偉配樂」，也有「經典恐怖片的誇大配樂」\[121\]。另外，前成員、前[槍與玫瑰樂團成員](../Page/槍與玫瑰.md "wikilink")[史萊許](../Page/史萊許.md "wikilink")、[達夫·麥卡根與](../Page/達夫·麥卡根.md "wikilink")，以及前美國樂團成員演奏了該片的片尾曲《》\[122\]。《-{zh:浩克;zh-hans:绿巨人;zh-hant:浩克;zh-cn:绿巨人;zh-hk:變形俠醫;zh-mo:變形俠醫;zh-sg:浩克;zh-tw:綠巨人浩克;}-》的電影原聲帶於2003年6月17日由[迪卡唱片公司推出](../Page/迪卡唱片公司.md "wikilink")\[123\]。

## 彩蛋與設計

劇中布魯斯的父親大衛打扮成工友的情節暗指的是漫畫角色山謬·史登（），他原本的身分是名工友，後來成為浩克的大敵「」\[124\]。電影裡，貝蒂與大衛初見面時，兩人提到一名名為班尼（）的士兵。該彩蛋指的是浩克漫畫《戰狗》（）中的一名同名士兵\[125\]。羅斯將軍乘坐的直升機之代號為「T-Bolt」，乃是向他在浩克漫畫中因脾氣火爆而得來的綽號「雷霆」（）致敬\[126\]。大衛用[伽馬射線照射自己後](../Page/伽馬射線.md "wikilink")，獲得吸收周遭能量的能力的情節參考自漫畫反派致敬\[127\]。片尾，大衛吸收電力變成的一個巨大電力生命體則是以漫畫反派為藍本\[128\]。

《[芝加哥太陽報](../Page/芝加哥太陽報.md "wikilink")》的影評人[羅傑·伊伯特指出](../Page/羅傑·伊伯特.md "wikilink")，片中浩克（布魯斯）看著自己在水中的倒影的橋段是向經典電影《[科學怪人的新娘](../Page/科學怪人的新娘.md "wikilink")》（1935年）致敬\[129\]。他表示，《[金剛](../Page/金刚_\(1933年电影\).md "wikilink")》（1933年，浩克的動作）、《[大國民](../Page/大國民.md "wikilink")》（1941年，浩克毀掉實驗室的橋段）和《[太空先鋒](../Page/太空先鋒_\(電影\).md "wikilink")》（1983年，軍方噴射機飛到可以看見星星的高空中的橋段）也都是該片的參考對象\[130\]。該片的最後一句台詞「你不會喜歡我生氣時的樣子的」是的開場旁白\[131\]。

## 上映與家庭媒體

2001年12月，據報導，《-{zh:浩克;zh-hans:绿巨人;zh-hant:浩克;zh-cn:绿巨人;zh-hk:變形俠醫;zh-mo:變形俠醫;zh-sg:浩克;zh-tw:綠巨人浩克;}-》的上映日期定於2003年6月20日\[132\]。2002年4月下旬，環球影業在[舊金山的](../Page/舊金山.md "wikilink")[金銀島軍事基地舉辦新聞發表會](../Page/金銀島_\(舊金山\).md "wikilink")，同時首度公開該片的官方預告\[133\]。接著，該片的一支10秒預告隨著於2002年5月上映的《[蜘蛛人](../Page/蜘蛛人_\(電影\).md "wikilink")》一同在電影院放映，獲得廣大迴響\[134\]\[135\]。2003年1月26日，該片的一支30秒預告在[第37屆超級盃上播出](../Page/第三十七屆超級碗.md "wikilink")。為此，環球影業花費了210萬美元\[136\]。環球影業為了宣傳該片還推出許多周邊商品\[137\]。若加上宣傳費用，該片的成本多達3億多美元\[138\]。上映前幾週，該片的許多拷貝流出到網路上。這些拷貝並非該片的最終版本，其特效十分糟糕\[139\]。[美國電影協會](../Page/美國電影協會.md "wikilink")（MPAA）以片中有「打戲、令人不安的畫面和短暫的裸露鏡頭」為由將電影評為[PG-13級](../Page/美国电影分级制度#美國電影協會電影分級.md "wikilink")，意味著片中含有部分家長可能認為不適合13歲以下觀眾觀看的內容，建議家長需特別注意\[140\]。家庭媒體方面，《-{zh:浩克;zh-hans:绿巨人;zh-hant:浩克;zh-cn:绿巨人;zh-hk:變形俠醫;zh-mo:變形俠醫;zh-sg:浩克;zh-tw:綠巨人浩克;}-》的[VHS和](../Page/VHS.md "wikilink")[DVD於](../Page/數碼多功能影音光碟.md "wikilink")2003年10月28日發布\[141\]。2003年，該片在DVD方面共進帳6,120萬美元\[142\]。此外，該片的HD
DVD與[藍光光碟分別於](../Page/藍光光碟.md "wikilink")2006年12月12日和2008年9月16日上市\[143\]。

## 反響

### 評價

[Ang_Lee_-_66eme_Festival_de_Venise_(Mostra)_2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Ang_Lee_-_66eme_Festival_de_Venise_\(Mostra\)_2.jpg "fig:Ang_Lee_-_66eme_Festival_de_Venise_(Mostra)_2.jpg")稱讚導演[李安](../Page/李安.md "wikilink")（圖）「試圖實際地去解決浩克故事中的問題」\]\]

《-{zh:浩克;zh-hans:绿巨人;zh-hant:浩克;zh-cn:绿巨人;zh-hk:變形俠醫;zh-mo:變形俠醫;zh-sg:浩克;zh-tw:綠巨人浩克;}-》所獲評價整體而言褒貶不一。[爛蕃茄上收集的](../Page/爛蕃茄.md "wikilink")232篇專業影評文章中，有143篇給出了「新鮮」的正面評價，「新鮮度」為62%，平均得分6.3分（滿分10分），該網站對電影的共識性評價寫道「雖然李安這部雄心勃勃的電影風格獨特，且劇情有深度，但說話的部分太多，打戲太少」\[144\]，而基於另一影評網站[Metacritic上的](../Page/Metacritic.md "wikilink")40篇評論文章，其中19篇予以好評，5篇差評，16篇褒貶不一，平均分為54（滿分100），代表「正負評平均參雜」\[145\]。據[CinemaScore進行的調查](../Page/影院評分.md "wikilink")，觀眾的平均評價於A+至F間落於「B-」\[146\]。

《[芝加哥太陽報](../Page/芝加哥太陽報.md "wikilink")》的影評人[羅傑·伊伯特給予](../Page/羅傑·伊伯特.md "wikilink")《-{zh:浩克;zh-hans:绿巨人;zh-hant:浩克;zh-cn:绿巨人;zh-hk:變形俠醫;zh-mo:變形俠醫;zh-sg:浩克;zh-tw:綠巨人浩克;}-》3顆星（滿分4顆）的好評，評論道「李安試圖實際地去解決浩克故事中的問題，而不是讓全片充斥著無腦的特效」。伊伯特也很喜歡片中浩克類似[金剛的移動方式](../Page/金剛_\(怪獸\).md "wikilink")、視覺效果和[山姆·艾略特的演技](../Page/山姆·艾略特.md "wikilink")\[147\]。《[滾石](../Page/滾石_\(雜誌\).md "wikilink")》雜誌的[彼得·崔維斯也給出了](../Page/彼得·崔維斯.md "wikilink")3顆星（滿分4顆）的評價，並稱讚了片中的打戲，但認為該片的片長「應該要短一點」\[148\]。[美國有線電視新聞網](../Page/有線電視新聞網.md "wikilink")（CNN）的對眾演員的演技予以讚賞，但大力批評該片的電腦特效，稱片中的浩克為「憤怒版的」\[149\]。

也有影評人給予該片負評。《》雜誌的評論道，「不像一般的漫畫書改編大片，《-{zh:浩克;zh-hans:绿巨人;zh-hant:浩克;zh-cn:绿巨人;zh-hk:變形俠醫;zh-mo:變形俠醫;zh-sg:浩克;zh-tw:綠巨人浩克;}-》不是一部糟糕的卡通，而是一齣糟糕的現代[希臘悲劇](../Page/希臘悲劇.md "wikilink")」\[150\]。《[紐約時報](../Page/紐約時報.md "wikilink")》的批評該片的劇本、浩克的電腦動畫和李安採取的「」，最後總結該片「不可思議的冗長、不可思議的乏味、不可思議的枯燥」\[151\]。《[紐約郵報](../Page/紐約郵報.md "wikilink")》的批評《-{zh:浩克;zh-hans:绿巨人;zh-hant:浩克;zh-cn:绿巨人;zh-hk:變形俠醫;zh-mo:變形俠醫;zh-sg:浩克;zh-tw:綠巨人浩克;}-》「混亂、令人失望、自負且毫無幽默可言」\[152\]。

### 票房

2002年6月，《[帝國雜誌](../Page/帝國雜誌.md "wikilink")》將該片列入2003年北美暑期檔的票房強片，預估其票房可達3.2億美元\[153\]。外界指出，該片的檔期將與《[X戰警2](../Page/X戰警2.md "wikilink")》、《[駭客任務：重裝上陣](../Page/黑客帝国2：重装上阵.md "wikilink")》和《[古墓奇兵：風起雲湧](../Page/古墓丽影：生命的摇篮.md "wikilink")》等大片交集，可能會影響其票房表現\[154\]。首映當天，《-{zh:浩克;zh-hans:绿巨人;zh-hant:浩克;zh-cn:绿巨人;zh-hk:變形俠醫;zh-mo:變形俠醫;zh-sg:浩克;zh-tw:綠巨人浩克;}-》透過3,660家電影院進帳2,380萬美元，加上首映週末票房則達-{zh-hant:累積;zh-hans:累积;}-6,260萬美元，排名當週第一\[155\]\[156\]。該片超越了《[海底總動員](../Page/海底總動員.md "wikilink")》（2003年），成為當時6月單日票房最高的電影\[157\]。然而，因口碑褒貶不一，該片的票房急速下滑\[158\]。隔週，該片的票房較首週票房下跌了69.7%，進帳1,884萬美元，敗給新片《[霹靂嬌娃2：全速進攻](../Page/霹靂嬌娃2：全速進攻.md "wikilink")》排名亞軍，創下當時次週票房下跌最多的紀錄\[159\]\[160\]\[161\]。第三週，該片收穫822萬美元，排名第五\[162\]。第四週之後，該片就被擠出了票房排名的前十位\[163\]。最終，《-{zh:浩克;zh-hans:绿巨人;zh-hant:浩克;zh-cn:绿巨人;zh-hk:變形俠醫;zh-mo:變形俠醫;zh-sg:浩克;zh-tw:綠巨人浩克;}-》在北美地區共-{zh-hant:累積;zh-hans:累积;}-了1.32億美元的票房，加上來自全球其他地區的1.13億美元，全球票房共計2.45億美元，而其製片預算則是1.27億\[164\]至1.37億美元\[165\]，不算理想\[166\]，較預期也有頗大差距\[167\]。

### 榮譽

<table style="width:202%;">
<colgroup>
<col style="width: 14%" />
<col style="width: 13%" />
<col style="width: 14%" />
<col style="width: 51%" />
<col style="width: 50%" />
<col style="width: 60%" />
</colgroup>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>類別</p></th>
<th><p>頒獎日期</p></th>
<th><p>獎項</p></th>
<th><p>獲獎或入圍者</p></th>
<th><p>結果</p></th>
<th><p>來源</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>2004年</p></td>
<td><p>最佳配樂</p></td>
<td><p><a href="../Page/丹尼·葉夫曼.md" title="wikilink">丹尼·葉夫曼</a></p></td>
<td></td>
<td><p>[168]</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>獎</p></td>
<td></td>
<td><p>年度最佳視覺效果<br />
（所有類別）</p></td>
<td><p>、史考特·班札（）、麥可·迪柯莫（）與威爾森·唐（）</p></td>
<td><p>rowspan="7" </p></td>
<td><p>[169]<br />
[170]</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>最佳電腦動畫角色<br />
（真人電影）</p></td>
<td><p>史考特·班札、傑米·威爾斯（）、凱文·馬特爾（）與亞倫·佛格森（）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>最佳虛擬場景<br />
（電影）</p></td>
<td><p>布雷特·諾切特（）與約書亞·王（）</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/土星獎.md" title="wikilink">土星獎</a></p></td>
<td></td>
<td><p><a href="../Page/土星獎最佳科幻電影.md" title="wikilink">最佳科幻電影</a></p></td>
<td><p>《-{zh:浩克;zh-hans:绿巨人;zh-hant:浩克;zh-cn:绿巨人;zh-hk:變形俠醫;zh-mo:變形俠醫;zh-sg:浩克;zh-tw:綠巨人浩克;}-》</p></td>
<td><p>[171]</p></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/土星獎最佳電影女主角.md" title="wikilink">最佳女主角</a></p></td>
<td><p><a href="../Page/珍妮佛·康納莉.md" title="wikilink">珍妮佛·康納莉</a></p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>丹尼·葉夫曼</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>丹尼斯·穆倫、、柯林·布瑞迪（）與</p></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
<td></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 電子遊戲

根據該片改編的同名電子遊戲由[Radical
Entertainment開發](../Page/Radical_Entertainment.md "wikilink")，於2003年5月27日由[威望迪遊戲在北美首度發布](../Page/维旺迪游戏.md "wikilink")，在片中飾演布魯斯的[艾瑞克·巴納回歸擔任配音員](../Page/艾瑞克·巴納.md "wikilink")。該遊戲有[Game
Boy
Advance](../Page/Game_Boy_Advance.md "wikilink")、[任天堂GameCube](../Page/任天堂GameCube.md "wikilink")、[PlayStation
2](../Page/PlayStation_2.md "wikilink")、[Xbox和](../Page/Xbox_\(遊戲機\).md "wikilink")[Microsoft
Windows等版本](../Page/Microsoft_Windows.md "wikilink")，其背景設定在電影劇情之後。評論家給予該遊戲的評價多為正面\[172\]\[173\]\[174\]\[175\]\[176\]。

## 取消續集與重啟

在《-{zh:浩克;zh-hans:绿巨人;zh-hant:浩克;zh-cn:绿巨人;zh-hk:變形俠醫;zh-mo:變形俠醫;zh-sg:浩克;zh-tw:綠巨人浩克;}-》上映之時，編劇[詹姆士·夏姆斯正在籌畫一部以](../Page/詹姆士·夏姆斯.md "wikilink")[灰浩克為主角的續集劇本](../Page/浩克_\(漫畫\)#灰浩克/喬依菲西特_Gray_Hulk/Joe_Fixit.md "wikilink")\[177\]。2006年，因續集推出時間超過合約所訂定，[漫威工作室取回了浩克的電影版權](../Page/漫威工作室.md "wikilink")，[環球影業還要負責擔任發行商](../Page/環球影業.md "wikilink")\[178\]\[179\]。編劇撰寫了一份續集劇本，片名訂為《[無敵浩克](../Page/無敵浩克.md "wikilink")》。然而，後來簽約在片中飾演浩克[艾德華·諾頓重寫了潘的劇本](../Page/艾德華·諾頓.md "wikilink")，將之改成一部重啟電影。該片的導演[路易斯·賴托瑞贊成這種想法](../Page/路易斯·賴托瑞.md "wikilink")\[180\]。賴托瑞表示，兩部電影間唯一的相似處是浩克在南美躲藏\[181\]。《無敵浩克》於2008年6月13日在美國上映\[182\]，同時也是[漫威電影宇宙的第二部電影](../Page/漫威電影宇宙.md "wikilink")\[183\]。

## 備註

<references group="備註"/>

## 參考資料

除另行註明外，以下資料皆為英文。

## 外部連結

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  - {{@movies|fhen50286716}}

  -
  -
  -

[Category:2003年电影](../Category/2003年电影.md "wikilink")
[Category:英语电影](../Category/英语电影.md "wikilink")
[Category:美國科幻動作片](../Category/美國科幻動作片.md "wikilink")
[Category:环球影业电影](../Category/环球影业电影.md "wikilink")
[Category:超級英雄電影](../Category/超級英雄電影.md "wikilink")
[Category:2000年代特攝作品](../Category/2000年代特攝作品.md "wikilink")
[Category:美国特摄电影](../Category/美国特摄电影.md "wikilink")
[Category:變大縮小題材電影](../Category/變大縮小題材電影.md "wikilink")
[Category:夏威夷州取景電影](../Category/夏威夷州取景電影.md "wikilink")
[Category:猶他州取景電影](../Category/猶他州取景電影.md "wikilink")
[Category:亞利桑那州取景電影](../Category/亞利桑那州取景電影.md "wikilink")
[Category:巨大变身英雄](../Category/巨大变身英雄.md "wikilink")
[Category:浩克](../Category/浩克.md "wikilink")
[Category:李安电影](../Category/李安电影.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19.
20.
21.
22.
23.
24.
25.
26.
27.
28.
29.
30.
31.
32.
33.
34.
35.
36.
37.
38.
39.
40.
41.
42.
43.
44.
45.
46.
47.
48.
49.
50.
51.
52.
53.
54.
55.
56.
57.
58.
59.
60.
61.
62.
63.
64.
65.
66.
67.
68.
69.
70.
71.
72.
73.
74.
75.
76.
77.
78.
79.
80.
81.
82.
83.
84.
85.
86.
87.
88.
89.
90.
91.
92.
93.
94.
95.
96.
97.
98.
99.
100.
101.
102.
103.
104.
105.
106.
107.
108.
109.
110.
111.
112.
113.
114.
115.
116.
117.
118.
119.
120.
121.
122.
123.
124.
125.
126.
127.
128.
129.
130.
131.
132.
133.
134.
135.
136.
137.
138.
139.
140.
141.
142.
143.
144.
145.
146.
147.
148.
149.
150.
151.
152.
153.
154.
155.
156.
157.
158.
159.
160.
161.
162.
163.
164.
165.
166.
167.
168.
169.
170.
171.
172.
173.
174.
175.
176.
177.
178.
179.
180.
181.
182.
183.